

 TATRY 
 Hoci sú Tatry slovenskými veľhorami a nie sú veľmi  vhodnými pre cykloturistiku, aj tu sa dá však nájsť niekoľko trás, po ktorých možno pohodlne prejsť na bicykli. Výhodou Tatier je hlavne rozvinutá sieť služieb, nevýhodou množstvo zákazov jazdy na bicykli. 
 Azda najzaujímavejšou časťou Tatier pre rodinné výlety je Kôprovská dolina. Je vhodná na výlety s deťmi. Trasa sa začína  na lesnej asfaltovej ceste - za horárňou Podbanské asi 120 metrov nad mostom cez riečku Belá. Po odbočení z hlavnej cesty vedie mierne členitým terénom 1,7 kilometra až po rázcestie pri horárni Tichá (983 m. n. m.). Na rázcestí treba odbočiť doprava (Tichá dolina naľavo je po veternej smršti stále uzavretá) do Kôprovskej doliny. Od horárne  pokračuje miernym stúpaním s medzirovinkami (6,6 km) pozdĺž Kôprovského potoka až ku Kmeťovmu vodopádu (1280 
 m. n. m.), za ktorým sa vo vyznačenom bode končí. Aj z tohto výletu sa dá vrátiť po tej istej ceste. Dĺžka celého výletu je 16,6 kilometra. 
 Doslova rodinným výletom je cesta Jaloveckou alebo Žiarskou dolinou z Liptovského  Mikuláša do rázovitých liptovských dedín Jalovec a Žiar smerom k Tatrám. Obidve cesty sú asfaltové. Pri miernom stúpaní majú cyklisti nepretržitý výhľad na Západné Tatry (Baranec). Aj s cestou späť meria trasa zhruba 20 kilometrov. Obidva výlety sa dajú skombinovať preklenutím krátkeho, no na kondíciu náročnejšieho  úseku na najvyššom bode výletu. 
 Pre náročných cykloturistov je určená trasa vo Vysokých Tatrách z Tatranských Matliarov na chatu pri Zelenom Plese, známu ako Brnčalova chata. Relatívne náročným stúpaním po kameňoch a skalách trasa obchádza Lomnický štít z juhu a východu, až sa v pásme kosodreviny ocitnete na severnej strane  štítu. V máji treba ešte počítať so snehom. Zjazd naspäť je technicky veľmi náročný a kvalitný bicykel nepostrádateľný. Výlet k Zelenému plesu sa dá označiť za extrémnu cyklotúru. 
 PODPOĽANIE 
 Poľana je najvyššou slovenskou sopkou. Lokalita okolo Zvolena a Detvy sa vyznačuje panenskou prírodou, nevýhodou  sú slabo rozvinuté služby, napríklad ubytovacie. 
 Hlavnú trasu tvorí okruh okolo Poľany v dĺžke 127 km (značený zelenou farbou), ktorý je určený predovšetkým pre horské bicykle. Prevedie vás malebnou prírodou Podpoľania, predstaví typické podpolianske dedinky, ktoré si do dnešného dňa zachovali svoje tradície. Zvyšné trasy  tvoria úseky štyroch cyklomagistrál (značených červenou farbou): Rudohorská, Vrchárska, Novohradská, Hontianska, prechádzajúcich regiónom Podpoľania. 
 Cyklomagistrály sú zjazdné aj na cestných a trekingových bicykloch. Vzhľadom na veľké výškové rozdiely, členitosť terénu a kopcovitý charakter krajiny, niektoré úseky  vyžadujú dobrú fyzickú kondíciu, dobré zvládnutie techniky jazdy na bicykli a svojou náročnosťou prekvapia aj skúsených cykloturistov. 
 TURIEC 
 Turčianska kotlina je najuzavretejšou na Slovensku a výlety po nej ponúkajú jedinečné výhľady na Veľkú a Malú Fatru. Severná časť Turca v okolí Martina je obklopená  Malou Fatrou a neponúka veľa možností pre cykloturistiku, hory sú tu vysoké a turistické chodníky sú pre bicykle príliš náročné. Ideálne cyklotrasy sú na juhu Turca so základňou v kúpeľnom mestečku Turčianske Teplice s množstvom penziónov a hotelov. 
 Pre náročnejších cykloturistov bude určite zážitkom  výlet Cestou hrdinov SNP. Trasa sa začína v Turčianskych Tepliciach pri motoreste Šturec, odkiaľ sa miernym, asi sedemkilometrovým stúpaním stačí vybrať smerom na Banskú Bystricu. Na vrchole priesmyku pri parkovisku sa začína po ľavej strane zvážnica, po ktorej sa dá smerom na sever dostať pod Kráľovu studňu (8 km). Z nej vedie prudký zjazd do doliny  Dedošová, ktorá voľne prechádza do vyasfaltovanej Blatnickej doliny. Po piatich kilometroch mierneho zjazdu sa dostanete do Blatnice, odkiaľ vedie značená asfaltová cesta cez Mošovce späť do Turčianskych Teplíc. Celková dĺžka tejto náročnej trasy je 32 kilometrov a je určená len pre horské bicykle. 
 Pre rodinné výlety je na Turci vhodných tiež  niekoľko cyklo-trás. Ak ste si za svoju základňu zvolili Turčianske Teplice, ideálny je výlet do nemeckej dediny Sklené. Pri železničnej stanici 
 prejdete koľajnice a pokračujete poľnou cestou smerom na západ asi dva kilometre, až kým sa nedostanete ku križovatke, za ktorou sa začína les. Odbočíte doľava a cestou pokračujete asi 500 metrov, kde odbočíte  doprava. Poľnou cestou sa dostanete do lesa, v ktorom vedie asi päťkilometrová asfaltová cesta. Tá vás dovedie do dediny Sklené. Za pozornosť tam stojí pamätník obetiam vojnových zločinov slovenských povstalcov počas druhej svetovej vojny, ktorí zavraždili desiatky nemeckých civilistov - obyvateľov dediny. Trasa meria asi pätnásť kilometrov a je vhodná aj  pre rodiny s deťmi. 
 BRATISLAVA a okolie 
 Za prírodou nemusíte cestovať z mesta stovky kilometrov. Hlavným mestom vedú štyri vyznačené a riadne legalizované me-dzinárodné cyklistické cesty. Sú vhodné pre cestné bicykle a majú asfaltový povrch. Trasy pre cykloturistov však ponúkajú aj Malé Karpaty, Záhorie a dunajské nížiny. 
 Jednoduché a nenáročné cyklotrasy ponúkajú brehy Dunaja a Moravy. Ak vám neprekáža rušná premávka iných cyklistov a korčuliarov, veľmi pekný rodinný výlet sa dá urobiť po hrádzi popri Dunaji. Trasa sa začína na dobre vyznačenom asfaltovom cyklistickom chodníku, ktorý sa tiahne po celom petržalskom brehu. Dá sa naň  zísť zo všetkých bratislavských mostov, nebezpečné to je len na Starom moste. Po petržalskom brehu sa vyberiete po hrádzi smerom, akým tečie Dunaj a otočíte sa podľa počasia alebo svojich možností. Za zmienku na tejto trase stojí galéria Danubiana na zdrži v Čunove (asi 16 km od Bratislavy). 
 Zaujímavejšiu cyklotrasu ponúka povodie rieky Moravy. Od  Devína sa stačí po asfaltke vybrať proti prúdu rieky, cyklistický chodník vedie až k českým hraniciam. Celý chodník má náučný charakter a lemujú ho tabule s informáciami o lokalite, ktorou prechádzate. 
 Náročnejšie cykloturistické trasy sú v Malých Karpatoch. Jednou z nich je cesta na Biely kríž. Z Peknej cesty v Rači doprava a po  asfalte za necelý kilometer prejdete cez potok. Hneď za ním je križovatka. Na nej odbočíte kolmo doprava na lesnú cestu vedľa potoka. Pôjdete kilometer a odbočíte doľava cez potok. Nasleduje mierne stúpanie, prejdete okolo pomníka, prídete k lúčke s prístreškami, besiedkou a ohniskami a hneď za lúkou odbočíte doprava. Začínate  stúpať, až sa dostanete na veľkú lesnú cestu - žltá značka. Tá vás dovedie na asfaltovú cestu na Biely kríž.	 (tv) 

